# 第二章作业

## (1)

### 第一问

$$ \{ 9, \ 1, \ 10, \ 3, \ 13, \ 5, \ 15, \ 7, \ 17 \} $$

### 第二问

$$ \{ 0, \ 10, \ 2, \ 12, \ 4, \ 14, \ 6, \ 16, \ 8 \} $$

### 第三问

不可能，因为模10的一个剩余类

$$ 1 + k \cdot 10 , \ k \in Z $$

其中大于0的所有元素为奇数。

同理，

$$ 2 + k \cdot 10 , \ k \in Z $$

大于0的所有元素为偶数。

故实现不了“全为奇数”或“全为偶数”

## (2)

注意到：

$$ (m - 1)^2 = m^2 - 2m + 1 $$

$$ (m - 1)^2 - 1 = m^2 - 2m $$

$$ \frac{m^2 - 2m}{m} = m - 2 $$

所以，当$m > 2$时，

$$ m \mid (m - 1)^2 - 1 $$

这也就是说：

$$ (m - 1)^2 \equiv 1^2 \pmod m $$

所以，这个集合一定不是模$m$的完全剩余系

## (5)

### (i)

剩余类$1 (\pmod 5)$可以写作：

$$ 1 + k \cdot 5, k \in Z $$

显然，$k$可以写为：

$$ k=\left\{
\begin{aligned}
3p \\
3p + 1 \\
3p + 2 \\
\end{aligned}
\right.$$

其中$p \in Z$

这样一来，原剩余类可以写作：

$$\left\{
\begin{aligned}
15p + 1 \\
15p + 6 \\
15p + 11 \\
\end{aligned}
\right.$$

所以，原剩余类可以写作：

$$ \{1 \pmod {15}\} \cup \{ 6\pmod {15} \} \cup \{ 11 \pmod {15} \} $$

### (ii)

同理，

$$ [6] \cup [18] \cup [30] \cup [42] \cup [54] \cup [66] \cup [80] \cup [92] \cup [104] \cup [116] $$

### (iii)

同理，

$$ [6] \cup [16] \cup [26] \cup [36] \cup [46] \cup [56] \cup [66] \cup [76] $$

## (6)

这个题有些指代不明，有两种理解方式：
+ 以“2003年5月9日”为起点，之后的“第$2^{20080509}$天”
+ 以公元0年0月0日为起点，之后的“第$2^{20080509}$天”

我们知道，

$$ 2^3 \bmod 7 = 1 $$

而

$$ 3 \mid 20080509 $$

这样一来，

$$ 2^{20080509} \bmod 7 = ((2^{3})\cdot(2^{3})\cdot(2^{3})...2^3) \bmod 7 = 1 \bmod 7 $$

所以，

+ 按照第一种理解，为星期六
+ 按照第二种理解，为星期二

## (7)

### (i)

使用数学归纳法，

+ 归纳基：当$n=1$时，有$a_{1} \equiv b_{1} \pmod m$
+ 归纳步：
  + 当$n=k-1$时，假设$a_{i} + ... + a_{k - 1} \equiv b_{1} + ... + b_{k - 1} \pmod m$
  + 显然，$a_{i} + ... + a_{k - 1}$也是一个整数，记为$A$，同样地，$b_{1} + ... + b_{k - 1}$记为$B$
  + 由同余的性质，有
    
    $$ A + a_{k} \equiv B + b_{k} \pmod m $$

    即

    $$ a_{i} + ... + a_{k} \equiv b_{1} + ... + b_{k} \pmod m $$

### (ii)

使用数学归纳法，

+ 归纳基：当$n=1$时，有$a_{1} \equiv b_{1} \pmod m$
+ 归纳步：
  + 当$n=k-1$时，假设$a_{i}...a_{k - 1} \equiv b_{1}...b_{k - 1} \pmod m$
  + 显然，$a_{i}...a_{k - 1}$也是一个整数，记为$A$，同样地，$b_{1}...b_{k - 1}$记为$B$
  + 由同余的性质，有
    
    $$ Aa_{k} \equiv Bb_{k} \pmod m $$

    即

    $$ a_{i}...a_{k} \equiv b_{1}...b_{k} \pmod m $$

## (13)

加法表

$$ C_{0} + C_{0} = C_{0}$$
$$ C_{0} + C_{1} = C_{1}$$
$$ C_{0} + C_{2} = C_{2}$$
$$ C_{0} + C_{3} = C_{3}$$
$$ C_{0} + C_{4} = C_{4}$$
$$ C_{0} + C_{5} = C_{5}$$
$$ C_{0} + C_{6} = C_{6}$$
$$ C_{0} + C_{7} = C_{7}$$
$$ C_{0} + C_{8} = C_{8}$$
$$ C_{0} + C_{9} = C_{9}$$
$$ C_{0} + C_{10} = C_{10}$$
$$ C_{1} + C_{1} = C_{2}$$
$$ C_{1} + C_{2} = C_{3}$$
$$ C_{1} + C_{3} = C_{4}$$
$$ C_{1} + C_{4} = C_{5}$$
$$ C_{1} + C_{5} = C_{6}$$
$$ C_{1} + C_{6} = C_{7}$$
$$ C_{1} + C_{7} = C_{8}$$
$$ C_{1} + C_{8} = C_{9}$$
$$ C_{1} + C_{9} = C_{10}$$
$$ C_{1} + C_{10} = C_{0}$$
$$ C_{2} + C_{2} = C_{4}$$
$$ C_{2} + C_{3} = C_{5}$$
$$ C_{2} + C_{4} = C_{6}$$
$$ C_{2} + C_{5} = C_{7}$$
$$ C_{2} + C_{6} = C_{8}$$
$$ C_{2} + C_{7} = C_{9}$$
$$ C_{2} + C_{8} = C_{10}$$
$$ C_{2} + C_{9} = C_{0}$$
$$ C_{2} + C_{10} = C_{1}$$
$$ C_{3} + C_{3} = C_{6}$$
$$ C_{3} + C_{4} = C_{7}$$
$$ C_{3} + C_{5} = C_{8}$$
$$ C_{3} + C_{6} = C_{9}$$
$$ C_{3} + C_{7} = C_{10}$$
$$ C_{3} + C_{8} = C_{0}$$
$$ C_{3} + C_{9} = C_{1}$$
$$ C_{3} + C_{10} = C_{2}$$
$$ C_{4} + C_{4} = C_{8}$$
$$ C_{4} + C_{5} = C_{9}$$
$$ C_{4} + C_{6} = C_{10}$$
$$ C_{4} + C_{7} = C_{0}$$
$$ C_{4} + C_{8} = C_{1}$$
$$ C_{4} + C_{9} = C_{2}$$
$$ C_{4} + C_{10} = C_{3}$$
$$ C_{5} + C_{5} = C_{10}$$
$$ C_{5} + C_{6} = C_{0}$$
$$ C_{5} + C_{7} = C_{1}$$
$$ C_{5} + C_{8} = C_{2}$$
$$ C_{5} + C_{9} = C_{3}$$
$$ C_{5} + C_{10} = C_{4}$$
$$ C_{6} + C_{6} = C_{1}$$
$$ C_{6} + C_{7} = C_{2}$$
$$ C_{6} + C_{8} = C_{3}$$
$$ C_{6} + C_{9} = C_{4}$$
$$ C_{6} + C_{10} = C_{5}$$
$$ C_{7} + C_{7} = C_{3}$$
$$ C_{7} + C_{8} = C_{4}$$
$$ C_{7} + C_{9} = C_{5}$$
$$ C_{7} + C_{10} = C_{6}$$
$$ C_{8} + C_{8} = C_{5}$$
$$ C_{8} + C_{9} = C_{6}$$
$$ C_{8} + C_{10} = C_{7}$$
$$ C_{9} + C_{9} = C_{7}$$
$$ C_{9} + C_{10} = C_{8}$$
$$ C_{10} + C_{10} = C_{9}$$

乘法表

$$ C_{0} * C_{0} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{1} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{2} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{3} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{4} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{5} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{6} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{7} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{8} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{9} = C_{0}$$
$$ C_{0} * C_{10} = C_{0}$$
$$ C_{1} * C_{1} = C_{1}$$
$$ C_{1} * C_{2} = C_{2}$$
$$ C_{1} * C_{3} = C_{3}$$
$$ C_{1} * C_{4} = C_{4}$$
$$ C_{1} * C_{5} = C_{5}$$
$$ C_{1} * C_{6} = C_{6}$$
$$ C_{1} * C_{7} = C_{7}$$
$$ C_{1} * C_{8} = C_{8}$$
$$ C_{1} * C_{9} = C_{9}$$
$$ C_{1} * C_{10} = C_{10}$$
$$ C_{2} * C_{2} = C_{4}$$
$$ C_{2} * C_{3} = C_{6}$$
$$ C_{2} * C_{4} = C_{8}$$
$$ C_{2} * C_{5} = C_{10}$$
$$ C_{2} * C_{6} = C_{1}$$
$$ C_{2} * C_{7} = C_{3}$$
$$ C_{2} * C_{8} = C_{5}$$
$$ C_{2} * C_{9} = C_{7}$$
$$ C_{2} * C_{10} = C_{9}$$
$$ C_{3} * C_{3} = C_{9}$$
$$ C_{3} * C_{4} = C_{1}$$
$$ C_{3} * C_{5} = C_{4}$$
$$ C_{3} * C_{6} = C_{7}$$
$$ C_{3} * C_{7} = C_{10}$$
$$ C_{3} * C_{8} = C_{2}$$
$$ C_{3} * C_{9} = C_{5}$$
$$ C_{3} * C_{10} = C_{8}$$
$$ C_{4} * C_{4} = C_{5}$$
$$ C_{4} * C_{5} = C_{9}$$
$$ C_{4} * C_{6} = C_{2}$$
$$ C_{4} * C_{7} = C_{6}$$
$$ C_{4} * C_{8} = C_{10}$$
$$ C_{4} * C_{9} = C_{3}$$
$$ C_{4} * C_{10} = C_{7}$$
$$ C_{5} * C_{5} = C_{3}$$
$$ C_{5} * C_{6} = C_{8}$$
$$ C_{5} * C_{7} = C_{2}$$
$$ C_{5} * C_{8} = C_{7}$$
$$ C_{5} * C_{9} = C_{1}$$
$$ C_{5} * C_{10} = C_{6}$$
$$ C_{6} * C_{6} = C_{3}$$
$$ C_{6} * C_{7} = C_{9}$$
$$ C_{6} * C_{8} = C_{4}$$
$$ C_{6} * C_{9} = C_{10}$$
$$ C_{6} * C_{10} = C_{5}$$
$$ C_{7} * C_{7} = C_{5}$$
$$ C_{7} * C_{8} = C_{1}$$
$$ C_{7} * C_{9} = C_{8}$$
$$ C_{7} * C_{10} = C_{4}$$
$$ C_{8} * C_{8} = C_{9}$$
$$ C_{8} * C_{9} = C_{6}$$
$$ C_{8} * C_{10} = C_{3}$$
$$ C_{9} * C_{9} = C_{4}$$
$$ C_{9} * C_{10} = C_{2}$$
$$ C_{10} * C_{10} = C_{1}$$

## (22)

原式等价于

$$ (8 - 7) \cdot (9 - 7) \cdot ... \cdot (13 - 7) \pmod 7 $$

即

$$ 6! \pmod 7 $$

因为

$$ (7 - 1)! = -1 \pmod 7 $$

所以原式等于

$$ -1 \pmod 7 $$

## (24)

由费马小定理

$$ 3^6 \equiv 1 \pmod 7 $$

而

$$ 1000000 \bmod 6 = 4 $$

所以，原式等价于

$$ 3^4 \pmod 7 = 81 \pmod 7 = 4 \pmod 7 $$

## (26)

由Wilson定理：

$$ (p - 1)! = -1 \pmod p $$

而，

$$ \begin{aligned}
p-1&\equiv -1\pmod p\\
p-2&\equiv -2\pmod p\\
&\vdots\\
\frac{p+1}{2}&\equiv -\frac{p-1}{2}\pmod{p}\end{aligned} $$

把$(p - 1)!$中的每一个大于等于$\frac{p+1}{2}$的数都换成上式右侧的数：

$$ 1 \cdot 2 \cdots \frac{(p - 1)}{2} \cdot (-1) \cdots \cdot (-\frac{(p - 1)}{2}) \equiv -1 \pmod p $$

即：

$$(\frac{p-1}{2}!)^2 \cdot (-1)^{\frac{p - 1}{2}} \equiv -1 \pmod p$$

也即是：

$$(\frac{p-1}{2}!)^2 \equiv (-1)^{\frac{p + 1}{2}} \pmod p $$

因为

$$ p \equiv 3 \pmod 4 $$

所以

$$ (-1)^{\frac{p + 1}{2}} = 1 $$

原式可以写成：

$$(\frac{p-1}{2}!)^2 \equiv 1 \pmod p $$

而我们知道

$$ 3! \equiv -1 \pmod 7 $$

$$ 11! \equiv 1 \pmod {23} $$

所以，当$p \equiv 3 \pmod 4$时，有

$$ \frac{p-1}{2}! \equiv \pm1 \pmod p $$

## (28)

继续利用(26)中的关系：

$$ \begin{aligned}
p-1&\equiv -1\pmod p\\
p-2&\equiv -2\pmod p\\
&\vdots\\
p - k + 1&\equiv -( k -1 )\pmod{p}\end{aligned} $$

把$(p - 1)!$中大于$p - k$的项换成右边的式子，$(p - 1)!$可以写成：

$$ 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdots (p - k) \cdots (-(k - 1)) \cdots (-1) $$

即

$$ (p - k)!(k - 1)!(-1)^{k-1} $$

所以

$$ (p - k)!(k - 1)!(-1)^{k-1} \equiv -1 \pmod p $$

所以

$$ (p - k)!(k - 1)! \equiv -1^{k} \pmod p $$

## (33)

$$ a^7 - a = (a-1) a (a+1) \left(a^2-a+1\right) \left(a^2+a+1\right) $$

首先，由$(a, 3)=1$，有

$$ a^2 \equiv 1 \pmod 3 $$

这也就是说

$$ 3 \mid (a-1)(a+1) $$

这说明

$$ 3 \mid a-1 $$

或

$$ 3 \mid a+1 $$

成立。而这也说明

$$ 3 \mid a+2 $$

或

$$ 3 \mid a-2 $$

成立。所以，

$$ 3 \mid (a^2 - 1) + (a + 2) $$

或

$$ 3 \mid (a^2 - 1) - (a - 2) $$

成立。所以

$$ 9 \mid (a-1)(a^2+a+1) $$

或

$$ 9 \mid (a+1)(a^2-a+1) $$

成立，故

$$ 9 \mid (a-1) a (a+1) \left(a^2-a+1\right) \left(a^2+a+1\right) = a^7 - a$$

成立。

由费马小定理

$$ a^7 \equiv a \pmod 7 $$

$$ 7 \mid a^7 - a $$

综上

$$ 63 \mid a^7 - a $$

$$ a^7 \equiv a \pmod {63} $$

## (34)

因为$a$与$32760$互素，而

$$ 32760 = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13 $$

所以，$a$与

$$ \{2^3, 3^2, 5, 7, 13\} $$

都互素。

所以：

$$ a^4 \equiv 1 \pmod 8 $$

$$ a^6 \equiv 1 \pmod 9 $$

$$ a^4 \equiv 1 \pmod 5 $$

$$ a^6 \equiv 1 \pmod 7 $$

$$ a^{12} \equiv 1 \pmod {13} $$

而且，显然地

$$ (a^3, 8) = 1 $$

$$ (a^2, 9) = 1 $$

$$ (a^3, 5) = 1 $$

$$ (a^2, 7) = 1 $$

所以

$$ a^{12} = (a^4)^3 \equiv 1 \pmod 8 $$

$$ a^{12} = (a^6)^2 \equiv 1 \pmod 9 $$

$$ a^{12} = (a^4)^3 \equiv 1 \pmod 5 $$

$$ a^{12} = (a^6)^2 \equiv 1 \pmod 7 $$

$$ a^{12} \equiv 1 \pmod {13} $$

所以

$$ a^{12} \equiv 1 \pmod {8\cdot 9 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 13} $$

$$ a^{12} \equiv 1 \pmod {32760} $$